---
internal58:
    authors:
    - 高海莹
    reviewers:
    - 高海莹
---

# 骨折

:::info 名词解释

骨折是指骨结构的连续性完全或部分断裂。

:::

## 骨折表现

1. 骨擦音或骨擦感：骨折后两骨折端相互摩擦撞击，产生骨擦音或骨擦感；

2. 疼痛：骨折局部出现剧烈疼痛，特别是运动时，局部肿胀和疼痛导致患肢活动受限。在骨折处也会有发现局限性压痛或叩击痛，从肢体远处向骨折处挤压或握拳叩击，骨折处会发生间接疼痛，可以借此诊断是否有深部骨折及骨折部位。例如骨盆骨折时，用两手轻轻挤压两髂骨翼，可在骨折处引起疼痛；

3. 异常活动：正常情况下肢体可以活动的部位骨折后出现不正常的活动，由于骨折造成肢体内部支架的断裂和疼痛，使肢体丧失部分或全部活动功能；

4. 局部肿胀与瘀斑：骨折时，损伤部位的血管破裂出血，软组织因受伤而发生水肿，患肢显著肿胀。皮肤可能发亮，产生张力性水疱。严重时可阻碍静脉回流，甚至可阻碍动脉血液循环，发生肌肉挛缩。表浅部位的骨折，由于血肿表浅，可变为紫色、青色或黄色的皮下瘀斑；

5. 畸形：骨折端移位可使患肢外形发生改变，主要表现为缩短、成角、延长；

6. 体温升高：一般骨折后体温正常，当骨折处有大量内出血，血肿吸收时，骨折部位或体温会略升高，通常不超过38摄氏度。开放性骨折患者体温升高主要原因是感染发热；

7. 休克：患者因大量出血、剧烈疼痛、内脏损伤引起休克。

## 骨折的急救处理方法

### 判断骨折

严重事故发生时，先要检查患者全身情况，如处于 [休克](02_03_00.md) 状态，应注意保温，尽量减少搬动。如果伤者合并颅脑损伤并且昏迷，还应注意保持呼吸道通畅。

首先要考虑伤者受伤的原因，如果是车祸伤、高处坠落伤，机器的绞伤等原因时，一般骨折的可能性很大；

其次要看一下伤者的情况，可根据骨折表现判断，如伤肢出现反常的活动，肿痛明显，则骨折的可能性很大，如骨折端已外露，肯定已有骨折。在判断不清是否有骨折的情况下,应按骨折来处理。

### 包扎伤口

开放性骨折，伤口出血绝大多数可用加压包扎止血，参考 [判断出血类型和止血方法](04_01_01.md)。

**对骨折伴有伤口的病人，应立即包扎伤口。最好用清洁、干净的布片、衣物覆盖伤口，再用布带包扎，包扎时，松紧适中，过紧时会导致伤肢的缺血坏死**。过松时起不到包扎作用，同时也起不到压迫止血的作用。

大血管出血，加压包扎不能止血时，可采用止血带止血。最好使用充气止血带，并应记录所用压力和时间。创口用无菌敷料或清洁布类予以包扎，以减少再污染。若骨折端已戳出伤口，并已污染，同时又压迫重要血管、神经者，不可将其复位，以免将污物带到伤口深处。**如有骨折端外露，注意不要将骨折端放回原处应继续保持外露，以免引起深部感染**。如将骨折端放回原处，应给予注明，并在交接时向医生交待清楚。

### 临时固定

可参考视频：https://www.bilibili.com/video/BV1u54y127hY/

固定是骨折急救的重要措施。凡疑似骨折者，均应按骨折处理。**闭合性骨折者，急救时不必脱去患肢的衣裤和鞋袜，以免过多地搬动患肢，增加疼痛。若患肢肿胀严重，可用剪刀将患肢衣袖和裤脚剪开，减轻压迫**。若骨折有明显畸形，并有穿破软组织或损伤附近重要血管、神经的危险时，**在专业人员指导下**可适当牵引患肢，使之变直后再行固定。

**伤肢的位置**：尽可能保持伤肢于受伤后的位置，不要任意牵拉或搬运病人。

**固定器材的选择和用法**：最好用**比骨折部位更长的夹板**固定，如无夹板可就地取材，比如木棍、树枝，或在工厂可用硬纸板或机器的杆柄。在一无所有的情况下，可利用自身固定，如上肢可固定在躯体上，下肢可利用对侧固定，手指可与邻指固定；固定器材或肢体之间要垫上**较软的衬垫**；顺着骨折后肢体的扭曲形状，先放上衬垫，再安放夹板，最后用**绷带或布条**在骨折处**近心端和远心端**绑扎好；如果手臂骨折需要悬吊，可以使用绷带或布条悬吊在脖子上，也可以提起上衣包裹伤肢，再将衣服系紧在上身，如下图；固定后，要时刻观察和询问伤者肢体末梢血液循环是否通畅、能否正常活动。

![上肢悬吊图](04_02_00_01.jpg)

常见不同部位骨折的临时固定方法：

1. 肩部骨折：将上臂固定于胸侧，前臂在手腕处悬吊在脖子上；

2. 上臂骨折：用前后夹板固定上肢，屈肘并将前臂悬吊于胸前。如无夹板，也可将上臂与胸部固定；

3. 小臂及腕部骨折：前臂及腕部内外两侧放夹板，**先缠绕绑扎远心端，再绑扎近心端**，并屈肘、悬吊前臂于胸前；

4. 髋部及大腿骨折：夹板上自腋下，下至踝上，固定夹板时，布条从肢体下方穿过，在上方打结，依次在胸前、腹部、胯骨、大腿、膝盖、小腿、脚踝处固定，如下图，也可用两腿并拢，中间放衬垫，用布带捆扎两腿固定；

![大腿骨折固定图](04_02_00_02.jpg)

5. 小腿骨折：内外侧放夹板，上端超过膝关节，下端到足跟，再缠绕绑扎固定；

6. 躯干部骨折：伤员应平卧于硬板上，最好仰卧位，两侧放沙垫或衣物、棉被等物防止伤员滚动；

## 伤员搬运

应尽快转运患者至就近的医院进行治疗，但是首先要保持伤员的呼吸道的通畅，然后对伤员的受伤部位规范地进行止血、包扎、固定，处理得当后，才能搬动。在人员、担架等未准备妥当时，切忌搬运。

**对于脊椎受伤者，非专业人员尽量避免自行搬运，如要搬运必须使用硬担架（或用平整硬门板等替代），或者多人平托式搬运**。搬运方法参考下图。

![伤员搬运图](04_02_00_03.jpg)

- 单纯的颜面骨折、上肢骨折，在做好临时固定后可挽扶伤员离开现场。

- 膝关节以下的下肢骨折，可背运伤员离开现场。

- 颈椎骨折：一人双手托住枕部、下颌部,维持颈部伤后位置,另三人分别托起腰背部、臀部及下肢，呈平托式。

- 胸腰椎骨折：一人托住头颈部，另两人分别于同侧托住胸腰段及臀部，再一人托住双下肢，维持脊柱伤后位置，呈平托式。

- 髋部及大腿骨折：一人双手托住腰及臀部，伤员用双臂抱住救护者的肩背部，另一人双手托住伤员的双下肢，呈椅式。

- 伤员在车上宜平卧，一般情况下，禁用头低位。以免加重脑出血、脑水肿，如遇昏迷病人，应将其头偏向一侧，以免呕吐物吸入气管，发生窒息。

- 头部应与车辆行进的方向相反，以免晕厥，加重病情。护送中如病人有生命危险，应一边抢救一边护送。
